% LTeX: language=portuguese

\chapter{Desenho e Desenvolvimento}\label{chap:devel}

O referente ao ``Your work'' do \autoref{chap:back}.

No contexto deste template, este capítulo serve de exemplos de uso do \LaTeX{} e 
de algumas regras de tipografia. Note-se que as regras sobre a formatação estão 
disponíveis 
\href{https://sigarra.up.pt/fcup/pt/conteudos_geral.ver?pct_pag_id=1011511&pct_parametros=pv_unidade=97&pct_grupo=33673&pct_grupo=33670&pct_grupo=33675&pct_grupo=33683&pct_grupo=36711#36711}{Estrutura 
e Layout de teses}. Pode-se ver exemplos de tese (para a formatação e conteúdo) 
no \href{https://repositorio-aberto.up.pt/handle/10216/9535}{repositório aberto 
da UP}.

\section{Exemplo de código}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{lstlisting}[numbers=left,language=java,caption={[CommandDaemonCallsItf]
   {CommandDaemon} callback interfaces},label=lis:commandDCallsItfs,float=htb]
public interface CallBackCmdMeasurements { // comment
	public abstract void newMeasure(MeasurementBasic measure, int reqId);
	public abstract void newMeasuresAggSimp(MeasurementBasic[] measuresAggSimp, 'A string');
}
\end{lstlisting}

É possível referir uma lista de código, por exemplo o \autoref{lis:commandDCallsItfs}. Podemos colocar números nas linhas para ser mais fácil referir no texto (\texttt{right}, \texttt{left} ou \texttt{none}). Convém explicar o código que for colocado no corpo principal da dissertação. Se colocado nos anexos a explicação não é tão relevante.

As legendas das listings (listas de código) são por baixo das mesmas, assim como para as imagens. Nas tabelas são por cima.

\section{Acrónimos e Siglas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Deve-se acrescentar os acrónimos e siglas\footnote{Para a distinção entre siglas e acrónimos ver o \href{https://ciberduvidas.iscte-iul.pt/artigos/rubricas/idioma/siglas-e-acronimos/3362}{Artigo Siglas e Acrónimos da ciberdúvidas}.} no ficheiro \texttt{acros.tex} e ordená-los 
alfabeticamente nesse ficheiro.
Vamos usar a sigla \ac{TCP} que deve estar expandido, assim como no 
\autoref{chap:tests}. Os acrónimos/siglas devem aparecer expandidos em cada 
capítulo (o que está já configurado para esta dissertação). Notem que o uso agora de 
\ac{TCP} fica apenas com a forma curta. O acrónimo/sigla fica com texto menor devido à opção 
\texttt{smaller} para o package \texttt{acronym}.

Ao usar \(\backslash\)\texttt{acp} o \texttt{acronym} tentará colocar o plural 
(acrescentando um \emph{s}). É possível no ficheiro \texttt{acros.tex} colocar qual o 
plural pretendido por exemplo \acp{USF}. Deve-se usar 
\(\backslash\)\texttt{newacroplural\{USF\}\{Unidades de Saúde Familiar\}}, 
definindo o novo plural. Pode-se opcionalmente definir um novo ``plural'' para a 
versão do acrónimo com \(\backslash\)\texttt{newacroplural[USFes]\{USF\}\{Unidades 
de Saúde Familiar\}} (sigla no plural incorreto; apenas para exemplo\footnote{Note que as siglas e acrónimos em português nunca têm \emph{s} para o plural. Ver o \href{https://ciberduvidas.iscte-iul.pt/artigos/rubricas/idioma/siglas-e-acronimos/3362}{Artigo Siglas e Acrónimos da ciberdúvidas}.}).

Podem usar \(\backslash\)\texttt{acs} para apenas mostrar o acrónimo, 
\(\backslash\)\texttt{acl} para mostrar a expansão. Ver mais na documentação do 
pacote \texttt{acronym}.

\section{Figuras}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Podem ver a \autoref{fig:logoFCUP} muito bem. Notem que na lista de figuras 
não aparece tudo o que está na legenda, mas apenas o que está entre~\texttt{[]}.

\begin{figure}[htb]
   \centering % center the figure
   \includegraphics[scale=.4]{pics/fc_logo}
   \caption[FCUP logo velho]{O logo da FCUP antigo}\label{fig:logoFCUP}
\end{figure}

As figuras devem usar o posicionamento [htb] para serem preferencialmente colocadas no local onde foram declaradas.

As legendas das imagens são por baixo das mesmas, assim como para as listings (listas de código). Nas tabelas são por cima.


\subsection{Formato}
%---------------------------------------
    Devem colocar as figuras sempre que possível em pdf. Usem no programa (ou aplicação web) usado para criar a imagem a exportação para pdf. Desse modo a qualidade das mesmas é sempre maior. Uma opção pode ser usar as ferramentas do Office e depois gravar em PDF (o PowerPoint é uma boa opção). As opções do LibreOffice ou OpenOffice também podem ser usadas. 

    No caso em que o pdf gerado ocupe uma página A4 inteira façam \texttt{\href{https://www.ctan.org/pkg/pdfcrop?lang=en}{pdfcrop}} no pdf gerado. Este comando está disponível na maior parte das distribuições de \LaTeX.

    Como exemplo podem ver no diretório \texttt{pics/} uma apresentação Powerpoint, um pdf gravado com o mesmo e o resultado do \texttt{pdfcrop}. Experimentem fazer \emph{zoom} nessa imagem e nos pngs. 

\subsection{Sub Figura}
Por vezes existe a necessidade de colocar imagens relacionadas dentro da mesma legenda. 
Usando o pacote \texttt{subcaptions} podemos fazer algo como na \autoref{fig:sub-architect} e na sua companheira~\subref{fig:sub-flowinfo}.

Mexendo na \texttt{width} da \(\backslash\)\texttt{subcaptionbox} ou de \(\backslash\)\texttt{includegraphics} podemos colocar as imagens na horizontal ou vertical.

\begin{figure}[htb]
   \centering
   \subcaptionbox{Arquitetura Móvel\label{fig:sub-architect}}[0.4\textwidth]{\includegraphics[width=.3\textwidth]{pics/fig-helper-crop}}
   \subcaptionbox{Fluxo de informação\label{fig:sub-flowinfo}}[0.4\textwidth]{\includegraphics[width=.35\textwidth]{pics/flow-info}}

   \subcaptionbox{Fluxo de informação repetido}[0.4\textwidth]{\includegraphics[width=.35\textwidth]{pics/flow-info}}
   \subcaptionbox{Arquitetura Móvel repetido}[0.4\textwidth]{\includegraphics[width=.3\textwidth]{pics/fig-helper-crop}}
   
   \caption{Arquiteturas}\label{fig:TaraOther}
\end{figure}



\section{Bibliografia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Algumas referências para se ver a ordenação~\cite{yaacoub2012} (estão ordenadas pelo apelido do autor). Aqui outra ainda~\cite{etsitr102732}.

Temos aqui o Clausen~\cite{Clausen2003}. E para ver várias~\cite{etsitr102732, strunk2007elements,rfc5246, yaacoub2012, noninOnyxSpecs}. Note-se que se pode referir páginas específicas como~\cite[page~2]{strunk2007elements}.

Se se usar o \texttt{biblatex} (como neste template), o problema seguinte não ocorre. Ao usar \texttt{bibtex} deve-se usar a correção sugerida.
\begin{quotation}
   No ficheiro bib de referências deve-se colocar entre \{\} o que se quiser manter com maiúsculas no título. Exemplo: \texttt{title = \{Addressing the \{WLAN\} Problem\}} resulta em \texttt{Addressing the WLAN problem}, note-se o \textbf{p} de \emph{problem}. 
\end{quotation}

Para saber os campos do bibtex relevantes para cada tipo de entrada pode-se utilizar um editor de bibtex como \href{http://www.jabref.org}{JabRef} (com \href{https://docs.jabref.org/collect/jabref-browser-extension}{extensão para browser}), \href{https://www.zotero.org/}{Zotero}, \href{https://www.mendeley.com/}{Mendeley}. 
Os campos para cada entrada podem ser vistos no \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management#Standard_templates}{WikiBook de Latex}, havendo uma \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management#biblatex}{tabela com as entradas para biblatex}.

Os meses indicados no ficheiro \texttt{bib} poderão aparecer em inglês, caso se pretenda deve-se colocar o texto em português explicitamente no ficheiro \texttt{bib}.

Deve-se ter os campos obrigatórios de cada entrada completos para a entrada na bibliografia não ficar incompleta. Alguns modos de obter essa informação:
\begin{itemize}
   \item Ao fazer buscas no \href{https://scholar.google.pt/}{Google Scholar} os resultados têm um `` (cite) que permite obter um bibtex;
   \item Os locais das publicações têm a opção de exportar as citações em vários formatos, nomeadamente bibtex;
   \item Os gestores de referências mencionados acima permitem preencher dados em falta, procurando online.
   \item Para o caso dos RFCs pode-se usar o https://datatracker.ietf.org/doc/<nº RFC>/ com o número da RFC para obter o bibtex (exemplo para RFC 5246~\cite{rfc5246} \url{https://datatracker.ietf.org/doc/rfc5246/}).
\end{itemize}

\section{Capa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Para a inclusão da formatação correta para a capa, pode-se criar um pdf usando o pptx disponível neste repositório \texttt{cover-template/FrontPage-MSc.pptx}. Após colocar as duas páginas como pretendido gerar um pdf com o mesmo nome e no mesmo local. A 1ª e 2ª página da dissertação gerada pelo \LaTeX{} usarão as páginas deste pdf.

Para quem quiser fazer a versão em \LaTeX{} pode ver o ficheiro \texttt{upthesis.sty} e as definições \(\backslash\)\texttt{coverp} e \(\backslash\)\texttt{titlep}, modificando depois o \(\backslash\)\texttt{beforepreface}.


\section{Tabelas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Exemplo de uma tabela mais complexa na \autoref{tab:bsnvswsn}.

\begin{table}[htbp]
   \caption[BSN vs WSN]{BSN versus WSN
   (with input from  Latré  and Guang)}\label{tab:bsnvswsn}
\centering
{
\footnotesize
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{|>{\columncolor{gray-cell}}c|X|X|}
   \hline
   \rowcolor{gray-cell} 
   &    \centering  \textbf{BSN} &  \centering \textbf{WSN}  \tabularnewline 
   \hline
   %%%% line
   \begin{sideways} \hspace{-11em} \textbf{Distribution} \end{sideways}
   &  
   \begin{asparaenum}[\bfseries i)]
      \item Existence of a \ac{BS};
      \item \ac{BS} collects, maintains and processes the data;
      \item Nodes will do minimal processing, sending all data to the \ac{BS};
      \item Centralized system where \ac{BS} controls all nodes;
      \item Node replacement is difficult in in-body sensor nodes;
      \item Smaller number of nodes;
      \item Nodes need to take biocompatibility, wearability into account.
   \end{asparaenum}
   & 
   \begin{asparaenum}[\bfseries i)]

      \item A \ac{BS} may or not exist or there may be several \acp{BS} (e.g.\ mobile nodes 
         collect info, clustering);
      \item As in \ac{BSN}, but also on-demand querying;
      \item Nodes will do processing, aggregation to alleviate communication or 
         correlate results;
      \item Distributed system, nodes decide cooperatively;
         %(form clusters, aggregate data, \etc);
      \item Node replacement is difficult due to location, scale, etc.;
      \item (usually) Wide areas covered by large number of nodes.
      \item Nodes may need to be environment friendly, indiscernible from surroundings.
     %    \vspace{-0.7em}
   \end{asparaenum}
   \tabularnewline \hline
   %%%% line
   \textbf{Comm.} 
   & 
   \begin{asparaenum}[\bfseries i)]
      \item One hop to \ac{BS};
      \item Close range but attenuated by body;
      \item Data rates heterogeneous.
    %\vspace{-0.7em}
   \end{asparaenum}
   & 
   \begin{asparaenum}[\bfseries i)]
      \item Multi hop through network of sensor nodes;
      \item Long(er) range;
      \item Data rates homogeneous.
    %\vspace{-0.7em}
   \end{asparaenum}
   \tabularnewline \hline
   %%%% line
    \textbf{Data} 
   & 
   This is some text on this cell. The multirow package does not know the height of the cell and can not center the cell to the right. This is because of the X from tabularx.
   & 
   \multirow{ 2}{*}{This is on two rows of the table}

 \tabularnewline \cline{1-2}\noalign{\vskip.3pt}% using the noaling vskip to show the line
   %%%% line
    \textbf{Energy} 
   & 
   Some more text just to show something
   %      \vspace{-0.7em}
   & 
    \tabularnewline \hline
\end{tabularx}
}
\end{table}

Uma tabela de lado exemplificada na \autoref{tab:sensorExample}.
\begin{sidewaystable}
   \centering
   \begin{threeparttable}
      \caption{Sensor examples}\label{tab:sensorExample}
      {
      \footnotesize
      %\begin{tabularx}{0.99\textheight}{|m{9.5em}|m{7.5em}|>{\columncolor{gray-cell}}m{12em}|m{12em}|c|c|m{5em}|}
      \begin{tabular}{|>{\centering}m{9.5em}|>{\centering}m{6.5em}|>{\columncolor{gray-cell}\centering}m{14em}|m{15em}|c|c|>{\centering}m{6.5em}|}
         \hline
         \rowcolor{gray-cell} 
          \textbf{Device} &  \textbf{Availability}&  \textbf{Sensed} & \centering \textbf{Technology} & 
         \textbf {Frequency} & \textbf{Data Rate} \tnote{\(\mathbf{\propto}\)} &     \textbf{Energy} \tnote{\(\mathbf{\Diamond}\)}
         \tabularnewline \hline

         %%%% line
         \multirow{6}{*}{\vspace{-3em}BioHarness BT} &
         \multirow{6}{*}{\vspace{-3em}commercial}
         & \acs{HR} & detection of \emph{QRS} complex in \acs{ECG}  &
         1~Hz & 8~bps &
         \multirow{6}{5.5em}{\centering 21~h transmitting}
         \tabularnewline \cline{3-6}

         %%%% line
          &
         & Breathing rate & conductive elastic measurement of thorax excursion & 1~Hz & 7~bps &
          
         \tabularnewline \cline{3-6}

         %%%% line
          &
         & 3D Accelerometer & variability of a weight reference  & 50~Hz \tnote{\(\Join\)}& 500~bps \tnote{\(\Join\)} &
          
         \tabularnewline \cline{3-6}

         %%%% line
          &
         & \acs{ECG} & potential difference across electrodes in body &  250~Hz &
         2500~bps &
          
         \tabularnewline \cline{3-6}

         %%%% line
          &
         & Gyroscope & angular momentum  & 1~Hz & 9~bps&
          
          \tabularnewline \cline{3-6}

          &
         & Skin temperature & thermistor  & 1~Hz & 9~bps&
          
         \tabularnewline \hline
      %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
       %%%% line
        Actigraph GT3X+~\cite{actiGSpecs} &
         commercial
         & 3D Accelerometer & variability of a weight reference  & 30--100~Hz \tnote{\(\Join\)} &
         360--1200~bps \tnote{\(\Join\)} &
         31 days
         \tabularnewline \hline

       %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
       %%%% line
        Shimmer Research GSR Sensor &
         commercial
         & Galvanic skin response & measure skin conductivity & up to 15.9~Hz &
         191~bps &
         60 \(\mu\)A  
         \tabularnewline \hline
       %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
       %%%% line
         \multirow{2}{*}{Nonin Onyx II~\cite{noninOnyxSpecs}} &
         \multirow{2}{*}{commercial}
         & \(\mathrm{O_2}\) saturation (full waveform) & \multirow{2}{15em}{measure light absorption by blood haemoglobin}  &
         75~Hz & 1200~bps &
         \multirow{2}{6.5em}{\centering 2\(\times\)1.5~V AAA (600 tests)}
         \tabularnewline \cline{3-3} \cline{5-6}

         %%%% line
          &
         & \(\mathrm{O_2}\)  saturation (display format)  &   &
         1~Hz & 8~bps &
         
         \tabularnewline \hline

         %%%% line
         Medtronic iPro CGM & commercial
         & continuous glucose meter & electrochemical detection of glucose through its reaction with glucose oxidase
         & 0.1~Hz \tnote{\(\lhd\)} & 1~bps \tnote{\(\rhd\)}&
         up to 72~h
         \tabularnewline \hline

         %%%% line
         Brain sensor by Nurmikko et al. & in research \tnote{\(\ddag\)} &  brain activity &  microelectrode arrays detect neuron firing & \multicolumn{2}{c|}{40~k samples/sec\(\times\)16 channels \tnote{\(\aleph\)}} &
        12~mW 
         \tabularnewline \hline

         %%%% line
         Molecular biomarkers by Ling et al. & research prototype \tnote{\(\star\)} &  serum cardiac troponin I, creatinine kinase, myoglobin &  magnetic properties of sensors vary according to presence of biomarker &
         \multicolumn{3}{c|}{N/A} 
         \tabularnewline \hline

          %%%% line
          Electrochemical dopamine sensor by Chan et al.\tnote{\(\otimes\)} & research  &  dopamine &  Interdigitated micro electrodes measured electrochemical reaction& 50~Hz & --- & 10~pA
         \tabularnewline \hline

      %\end{tabularx}
      \end{tabular}
      \begin{tablenotes}[online]
      \item[\(\propto \)] data rates are based on the frequency and the accuracy in bits
         stated in the references; they do not include time stamps or message headers.
      \item[\(\Diamond\)] values taken from the references as available.
      \item[\(\Join\)] for each of the 3 axis.
      \item [\(\lhd\)] sensor data is collected every 10~s by collector.
      \item [\(\rhd\)] our assumption of 9 bits per measure (up to 512~mg/dL (\acs{USA} glucose units)).
      \item[\(\ddag\)] prototypes and clinical trials exist for devices with 16 channels.
      \item[\(\aleph\)] more channels are needed (e.g.\ for decoding arm joint angles); 100 channels arrays are being developed.
      \item[\(\star\)] tested on mice; measurement using \ac{MRI}, but test values were extracted from explanted sensors.
      \item [\(\otimes\)] the developed sensor was not made of nano tubes, which according to the authors, led to poor sensitivity.
      \end{tablenotes}
      }
   \end{threeparttable}
\end{sidewaystable}

 
As legendas das tabelas são por cima das mesmas e das imagens e listings (listas de código) por baixo.
 


\section{Unidades}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Deve-se usar o sistema ISO de unidades e respeitar a capitalização das unidades de acordo com a norma. Ver \emph{Quantities and units} em \href{http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/publ-tips/#typography}{Typographic conventions} (podem e devem dar uma olhada nas outras partes da página).

\section{Sugestões na escrita e uso do tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{itemize}
   \item usar o \texttt{\textasciitilde{}} para ligar as referências, evita a 
      possível mudança de página: ex.: \emph{como o Brandão 
      refere\textasciitilde\textbackslash{}cite\{bran99\}}
     \begin{itemize}
        \item também se deve seguir a mesma regra para 
           \texttt{\textbackslash{}ref}, unidades de dados, nº de standard (ex.: 
           \emph{IEEE\textasciitilde802.11}).
     \end{itemize}

\end{itemize}

\section{Estilo na escrita}\label{sec:write-style}
Algumas notas a ter em atenção na escrita:
\begin{itemize}
   \item O texto deve ser formal e direto, sem exageros, opiniões ou apelo a emoções.
   \item não se deve colocar as refªs como substantivos, deve-se usar o nome do autor ou projeto ou framework. O uso de \(\backslash{}textcite\) (ou \(\backslash{}citeauthor\) se não se usar biblatex) permite isso. Ex.:
   \begin{itemize}
      \item \textit{Como referem \textcite{yaacoub2012}, a \ac{QoS} de fluxos \dots}
      \item \textit{An example of this approach can be found on the OLSR project~\cite{Clausen2003}\dots}
   \end{itemize}
   \item deve-se usar frases curtas e \textbf{não} frases longas. \textbf{Não} ter parágrafos com apenas 1 frase.
   \item não usar expressões supérfluas (ver \href{https://www.springer.com/us/authors-editors/authorandreviewertutorials/writinginenglish/concise-writing/10252678}{Concise Writing, Springer}). Ex:
   \begin{itemize}
      \item ``it only communicates when there is \textit{in fact} data to transmit'' \(\Rightarrow\)  ``it only communicates when there is data to transmit''
      \item ``The module \emph{takes actions} to try to address'' \(\Rightarrow\) ``The module tries to address''
   \end{itemize}
   \item Não separar o sujeito do predicado com vírgula
   \begin{itemize}
      \item \textit{Incorreto: \xmark} ``In his seminal work Church, derived''; 
      \item  \textbf{Correto: \cmark} ``In his seminal work, Church derived''
   \end{itemize} 

\end{itemize}

Vejam o documento preparado pelo \href{http://estagios.dei.uc.pt/site/assets/files/1155/erros_frequentes_de_escrita_v4_2016-11.pdf}{Prof. Paulo Rupino da Univ. Coimbra que descreve erros frequentes na escrita}.

\subsection{Sugestões na escrita em inglês}
Ver o trabalho de \textcite{strunk2007elements} para vários elementos importantes na escrita em inglês (texto pequeno, mas importante).

\begin{itemize}
  \item não usar a \emph{short form}. Em textos formais deve-se manter a \emph{long form}. 
  \begin{itemize}
     \item \textit{Incorreto: \xmark} ``don't use''. 
     \item \textbf{Correto: \cmark} ``do not use''
  \end{itemize}

  \needspace{3\baselineskip} %use of needspace to keep the incorrect and correct on same page
  \item (também português) não usar a forma reflexiva ou indireta, preferir sempre a forma direta (que é mais assertiva e torna as frases menos complexas).
     \begin{itemize}
        \item \textit{Incorreto: \xmark} ``Python was used to program''; 
        \item  \textbf{Correto: \cmark} ``we used Python''
        \item ---
        \item \textit{Incorreto: \xmark} ``In Figure X, it is represented''
        \item  \textbf{Correto: \cmark}  ``Figure X represents''
     \end{itemize}
   
   \item Não inverter o complemento direto com o predicado
   
  \item deve-se ter em atenção quando usar \emph{that} ou 
     \emph{which}. O \emph{that} é usado quando se tem cláusulas restritivas, e 
     o \emph{which} quando são não-restritivas. Pela mesma razão o \emph{that} 
     não tem uma vírgula antes, enquanto o \emph{which} deve ter. Exemplos:
     \begin{itemize}
        \item \emph{The performance of the machine \textbf{that} hosted the 
           database was poor.}
           \begin{itemize}
              \item as outras máquinas (que não têm a BD) podem não ter tido má 
                 performance.
           \end{itemize}
        \item \emph{The professors, \textbf{which} usually are knowledgeable, 
           made a huge blunder.}
           \begin{itemize}
              \item caracteriza-se os professores genericamente, não se 
                 especifica que foram os que fizeram a asneira.
           \end{itemize}
        \item Nos casos em que se usa o \emph{which}, pode-se qualificar, mas não se 
           restringe, i.e., não é considerada uma cláusula que restrinja, ex.: 
           \emph{The machine, which was noisy, had a poor performance}. Não é 
           relevante a máquina ser ruidosa. Podiam haver outras máquinas ruidosas.
        \item Podem ver \href{http://grammarist.com/usage/which-that/}{mais 
           alguma informação}.
     \end{itemize}

\end{itemize}

\section{Sugestões de Ferramentas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
   \item A ferramenta \href{https://languagetool.org/}{Language Tool} permite corrigir não só erros de ortografia, mas também gramaticais (com sugestões minuciosas como Setembro vs setembro);
   \begin{itemize}
      \item existem \href{https://dev.languagetool.org/software-that-supports-languagetool-as-a-plug-in-or-add-on}{plugins para editores que usam o corretor} (corre num servidor local em java ou usa o remoto). Um exemplo para quem usa o \href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Code} é o \href{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=valentjn.vscode-ltex}{LTex}.
   \end{itemize}
\end{itemize}

No projeto \href{https://project-awesome.org/egeerardyn/awesome-LaTeX}{Awesome Latex} podem ver várias ferramentas incluindo lista de \href{https://project-awesome.org/egeerardyn/awesome-LaTeX#latex-focused}{editores nativos} e dos \href{https://project-awesome.org/egeerardyn/awesome-LaTeX#general-purpose-text-editors}{genéricos com os seus plugins para \LaTeX}, bem como \href{https://project-awesome.org/egeerardyn/awesome-LaTeX#online-editors}{os online}.
%% vim: set fo+=aw tw=80 spl=pt spell: syntax spell toplevel  :
